\graphicspath{{figs/}}
\title{Mecánica de materiales granulares}
\subtitle{01: Historia, aplicaciones industriales, desafíos académicos y estructura del curso.}
\date[]{}
\author{Manuel Carlevaro}
\institute{Departamento de Ingeniería Mecánica - UTN FRLP \\
          \faEnvelope{} manuel.carlevaro@gmail.com \-  • \- \faTwitter{} @mcarlevaro}

\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{frame}

%
%
%
% Ver el primer capítulo de 
% Granular Media
% Between fluid an solid
% B. Andreotti, Y. Forterre, O. Pouliquen
% Cambridge U.P. 2013
%
%

\section{Presentación}
\begin{frame}{Definición}
% rao2008 pg 1
\begin{block}{Materiales granulares}
 Colección de partículas macroscópicas sólidas o \alert{granos} de tal modo que la mayoría de las partículas están en contacto con al menos algunas de sus vecinas.
\end{block} \pause

\textbf{Características:}
\begin{itemize}
 \item Tamaño mínimo: $100$ \micro m
 \item Tamaño máximo: $\sim$ km
 \item Pérdida de energía en colisiones
 \item Sin efecto de fluctuaciones térmicas
\end{itemize}
% \begin{itemize}
%  \item Material granular \alert{seco}: intersticios llenos de gas (usualmente aire)
%  \item Material granular \alert{saturado}: instersticios llenos de líquido (agua)
%  \item Material granular \alert{parcialmente saturado}: parcialmente líquido/gas
%  \item Material granular \alert{húmedo}: saturado o parcialmente saturado
% \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplos}
\includegraphics[height=1.60cm]{pila-arena.jpeg}
\includegraphics[height=1.60cm]{sandbag.jpg}
\includegraphics[height=1.60cm]{trigo.jpeg}
\includegraphics[height=1.60cm]{pildoras.jpg}\\
\includegraphics[height=1.60cm]{pelet.jpg}
\includegraphics[height=1.60cm]{cafe.jpg}
\includegraphics[height=1.60cm]{manzanas.jpg}
\includegraphics[height=1.60cm]{botellas.jpg}\\
\includegraphics[height=1.60cm]{vacas.jpg}
\includegraphics[height=1.60cm]{personas.jpg}
\includegraphics[height=1.60cm]{fideos.jpg}
\includegraphics[height=1.60cm]{grava.jpeg}
\end{frame}

\begin{frame}{Programa}
 \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
   \item Historia y aplicaciones tecnológicas
   \item Colisiones y leyes de contacto
   \item Conceptos básicos de tribología
   \item Mecánica de los medios granulares
   \item Flujos másicos y superficiales. Reología
   \item Atascos y fenómenos críticos
   \item Medios granulares vibrados y formación de estructuras espaciales
   \item Compactación, mecánica estadística y termodinámica (en curso de posgrado)
   \item Convección y segregación
   \item Medios anisotrópicos
   \item Simulaciones computacionales
   \item Técnicas experimentales y análisis de datos
   \item Práctica experimental 
   \item Práctica de modelización
  \end{enumerate}
 \end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}{Historia}
 \begin{description}
  \item[1493 -- 1515] Leonardo da Vinci: leyes de fricción%\footfullcite{hutchings2016}
%   \begin{enumerate}
%    \item El área de contacto no tiene efecto en la fricción
%    \item Si la carga sobre el objeto se duplica, se duplica la fricción
%   \end{enumerate}
   \item[1773] Charles Coulomb: Leyes de fricción seca [Acad. Roy. Sci. Mem. Phys. Divers Savants \textbf{7}, 343 (1773)].
    \item[1787] Ernst Chladni: Figuras complementarias
    \item[1831] Michael Faraday: Vibración de una pila de arena [Philos. Trans. Roy. Soc. London \textbf{52}, 299 (1831)].
    \item[1857] William Rankine: Estados activos y pasivos.
    \item[1852-1906] G. H. L. Hagen (1852), I. Roberts (1884), H. Janssen (1895), Lord Rayleigh (1906): Presión en silos.
    \item[1885/1886] Osborne Reynolds: Dilatancia.
    \item[1941] Ralph A. Bagnold: Números adimensionales [``The physics of blown sand and desert dunes'' (1941)].
    \item[1961] W. A. Beverloo: Descarga de silos.
    \item[Recientes] S. Nagel, E. Clement, J. Duran, R. Behringer, R. L. Brown, J. C. Richards, H. M. Jaeger, I. Goldhirsch, S. Luding, H. Herrmann, D. Bideau, T. Poeschel, A. Mehta, R. M. Nedderman, S. Edwards... 
 \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Algunos ámbitos de aplicación}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Agricultura:} Procesamiento, transporte y almacenamiento (bloqueos de flujo, segregación)
 \item \textbf{Construcción:} Extracción (canteras o depósitos subacuáticos), transporte (cintas o cañerías), separación de residuos, trituración y molienda, tamizado, almacenamiento.
 \item \textbf{Industria farmacéutica:} Obstrucciones y problemas de segregación
 \begin{itemize}
    \item Grandes cantidades de material granular o en forma de polvos (mismos problemas que en construcción)
    \item Materiales preparados en pequeñas cantidades de alto valor (pureza, reproducibilidad)
 \end{itemize}
 \item \textbf{Industria alimenticia:} Dosificación, empaque, transporte, ....
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Bibliografía}
    \nocite{duran2000,jaeger1996}
    \printbibliography 
%     \centering
%     \noindent\rule{4cm}{0.4pt}
%     \bigskip 

     
\end{frame}

\end{document}

% \\
% \faLinux \- •\- {\fontspec{TeX Gyre Pagella}\XeLaTeX} \\ 
% \ccbysa \\

